\section{Типовые звенья} % (fold)
% \label{sec:типовые_звенья}

\subsection{Пропорциональное звено} % (fold)
\begin{equation}
	y(t) = kx(t)
	\label{eq:3_1}
\end{equation}
\begin{equation*}
	Y(p) = k(X(p))
\end{equation*}
\begin{equation}
	W(p) = \frac{Y(p)}{X(p)} = k
	\label{eq:3_2}
\end{equation}
Переходная функция:
\begin{equation}
	h(t) = k \cdot 1(t)
	\label{eq:3_3}
\end{equation}
Весовая функция:
\begin{equation*}
	W(t) = k'(t) = k \cdot 1'(t) = k\delta(t)
\end{equation*}
АФХ:
\[
	W(j\omega) = k
\]
АЧХ:
\[
	M(\omega) = \sqrt{u^2 + v^2} = \sqrt{k^2} = k
\]
ФЧХ:
\[
	\varphi = \arctg\frac{v}{u} = 0
\]
% subsection пропорциональное_звено (end)

\subsection{Идеальное интегрирующее звено} % (fold)
Звено:
\begin{equation}
	y(t) = k \int x(t)\dd{t}
	\label{eq:3_9}
\end{equation}
Коэффициент передачи:
\begin{equation}
	\dv{y(t)}{t} = k(t)
	\label{eq:3_10}
\end{equation}
Переходная функия:
\begin{equation}
	h(t) = k \int 1(t) \dd{t} = kt
	\label{eq:3_11}
\end{equation}
\begin{equation}
	Y(p) = k \frac{X(p)}{p}
\end{equation}
Весовая функция:
\begin{equation}
	W(p) = \frac{Y(p)}{X(p)} = \frac{k}{p}
	\label{eq:3_13}
\end{equation}
АФХ:
\begin{equation}
	W(j\omega) = \frac{k}{j\omega}; \quad W(j\omega) = -\frac{k}{j\omega}
\end{equation}
АЧХ:
\begin{equation}
	M(\omega) = \qty|W(\omega)| = \frac{k}{\omega}
\end{equation}
ФЧХ:
\begin{equation}
	\varphi = \frac{v}{u}, \quad u(\omega) = 0; ~ v(\omega)=-\frac{k}{\omega}; ~ \varphi(\omega) = -\frac{\pi}{2}
\end{equation}
% subsection идеальное_интегрирующее_звено (end)

\subsection{Алгебраическое звено 1-го порядка (неколебательное)} % (fold)

Формула
\begin{equation}
	T \dv{y(t)}{t} + y(t) = kx(t)
	\label{eq:3_18}
\end{equation}
\( T \) -- постоянная времени.
\begin{equation*}
	T p Y(p) + Y(p) = kX(p)
\end{equation*}

Передаточная функция:
\begin{equation}
	W(p) = \frac{Y}{X} = \frac{k}{Tp+1}
\end{equation}

Переходная функция:
\begin{equation}\begin{aligned}
	h(t) & = L^{-1}\qty[W(p) \cdot \frac1p] = 
	L^{-1}\qty[\frac{k}{(Tp+1)p}] = \\ & =
	\frac{k}{T} L^{-1}\qty[\frac{1}{(p + \frac1T)p}] = 
	k \qty(1 - e^{-\frac{t}{T}})
	\label{eq:3_20}
\end{aligned}\end{equation}

Весовая функция:
\begin{equation}
	W(t) = h'(t) = \frac{k}{T} e^{-\frac{t}{T}}
\end{equation}

АФХ:
\begin{equation}
	W(j\omega) = \frac{k}{Tj\omega + 1} = \frac{k}{T^2 \omega^2 + 1} - j\frac{Kt\omega}{T^2\omega^2 + 1}
	\label{eq:3_22}
\end{equation}
\begin{equation}
	u(\omega)  = \frac{k}{T^2\omega^2 + 1}, ~ v(\omega) = \frac{kT\omega}{T^2\omega^2 + 1}
\end{equation}
\begin{equation}
	W(j\omega) = M(\omega) e^{i\varphi(t)} = \frac{k}{T^2\omega^2 + 1} e^{-j\arctg(T\omega)}
\end{equation}
\begin{equation}
	\bar{u} = u(\omega) - \frac{k}{2}, ~ \bar{M}(\omega) = \sqrt{\bar{u}^2 + v^2} = \frac{k}{2}
\end{equation}

АЧХ:
\begin{equation}
	M = \frac{K}{\sqrt{T^2 \omega^2 + 1}}
\end{equation}

ФЧХ:
\begin{equation}
	\varphi = \arctg(-T\omega) = -\arctg(T\omega)
\end{equation}
% subsection алгебраическое_звено_1_го_порядка_ (end)

\subsection{Колебательное звено} % (fold)
\label{sub:колебательное_звено}
Формула:
\begin{equation}
	T^2 \dv[2]{y(t)}{t} + 2 T \xi \dv{y(t)}{t} + y(t) = kx(t),
\end{equation}
где \( T \) -- постоянная времени, \( \xi \) -- коэффициент затухания, \( k \) -- коэффициент передачи
\begin{equation}
	T^2 p^2 Y(p) + 2 T \xi p Y(p) + Y(p) = kX(p)
\end{equation}

Передаточная функция:
\begin{equation}
	W(p) = \frac{k}{T^2 p^2 + 2 T \xi p + 1}
\end{equation}
Рассмотрим знаменатель:
\begin{equation}
	T^2 p^2 + 2 T \xi p + 1 = 0 ~ \Rightarrow ~ 
	p_{1,2} = \frac{-T\xi \pm T^2\xi^2 - T^2}{T^2} = \frac{-\xi\pm\sqrt{\xi^2-1}}{T}
\end{equation}
\begin{itemize}
	\item при \( \xi = 0 \): \(p_{1,2} = \pm\frac1Tj = \pm\omega_o j \), где \(\omega=\frac1T\)
	\item при \( 0 < \xi \leq 1 \): колебания затухают с частотой \( \omega_0 = 1 - \xi^2 \)
	\item при \(\xi \geq 1\): корни отрицательные и вещественные, следовательно, неколебательное переходное (переходной процесс), называется \emph{апериодическое звено 2-го порядка}
\end{itemize}

Рассмотрим \(0 \leq \xi < 1\):
\[
	p_{1,2} = -\frac{\xi}{T} \pm j \frac{\sqrt{1-\xi^2}}{T} = -\alpha \pm j\lambda,
	\quad
	\alpha = \frac{\xi}{T}, ~ 
	\lambda = \frac{\sqrt{1-\xi}}{T} = \omega_0 \sqrt{1-\xi^2}
\]
\begin{equation}
	W(p) = \frac{k}{T^2(p + \alpha + j\lambda)(p+\alpha-j\lambda)} =
	\frac{k}{T^2 \qty((p+\alpha)^2 + \lambda^2)}
\end{equation}

Переходная функция
\[
\begin{aligned}
	h(t) & = L^{-1}\qty[W(p)\frac{1}{p}] = 
	L^{-1}\qty[ \frac{k}{ pT^2 \qty( (p+\alpha)^2 + \lambda^2 ) } ] = \\ & = 
	\frac{k}{T^2} L^{-1}\qty[\frac{1}{p((p+\alpha)^2 + \lambda^2)}].
\end{aligned}
\]\[
\begin{aligned}
	h(t) & = \frac{k}{T^2} \qty( \frac{1}{\alpha^2 + \lambda^2} + 
	\frac{1}{ \lambda\sqrt{\alpha^2 + \lambda^2} } 
	e^{-\alpha t} \sin(\lambda t - \psi) ) = \\ & = 
	\frac{k}{T^2(\alpha^2+\lambda^2)}
	\qty( \frac{1}{ \lambda\sqrt{\alpha^2 + \lambda^2} } 
	e^{-\alpha t} \sin(\lambda t - \psi) )
\end{aligned}
\]

Импульсная переходная функция:
\begin{equation}\begin{aligned}
	W(t) & = L^{-1}[W(p)] =
	L^{-1}\qty[ \frac{k}{ T^2 \qty( (p+\alpha)^2 + \lambda^2 ) } ] = \\ & =
	\frac{k}{T^2} L^{-1}\qty[\frac{1}{(p+\alpha)^2 + \lambda^2}] = 
	\frac{k}{\lambda T^2} e^{-\alpha t} \sin\lambda t
\end{aligned}\end{equation}

\begin{equation}
	h(t) = k \qty( 1 + \frac{e^{-\xi\omega_0t}}{\sqrt{1-\xi^2}} 
	\sin\qty( \omega_0 \sqrt{1-\xi^2} t - \arctg\frac{\sqrt{1-\xi^2}}{\xi} ) )
	\label{eq:3_35}
\end{equation}
\begin{equation}
	\omega(t) = \frac{k \omega_0 e^{\xi\omega_0t}}{\sqrt{1-\xi^2}}
	\sin\qty(\omega_0\sqrt{1-\xi^2}t)
	\label{eq:3_36}
\end{equation}

Для консервативного колебательного контура:
\begin{equation}
	W(p) = \frac{k}{T^2p^2 + 1}, ~ \xi = 0
	\label{eq:3_37}
\end{equation}

Из (\ref{eq:3_35}):
\begin{equation}
	h(t) = k\qty(1 + \sin\qty(\omega_0 t - \frac\pi2)) = k (1 - \cos\omega_0 t)
	\label{eq:3_38}
\end{equation}
\begin{equation}
	\omega(t) = h'(t) = k\omega_0\sin(\omega_0t)
	\label{eq:3_39}
\end{equation}

АФХ:
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		W(j\omega) & = \frac{k}{T^2(j\omega^2) + 2T\xi(j\omega) + 1} =
		\frac{k}{1 - T^2\omega^2 + 2 T\xi\omega j} = \\ & =
		\frac{k(1 - T\omega^2)}{(1 - T^2\omega^2)^2 + (2 T \xi \omega)^2} -
		j\frac{2 k \xi T \omega}{(1 - T^2\omega^2)^2 + (2 T \xi \omega)^2}
	\end{aligned}
	\label{eq:3_40}
\end{equation}

АЧХ:
\begin{equation}
	M(\omega) = \qty|W(j\omega)| = \frac{k}{\sqrt{(1 - T^2\omega^2)^2 + (2 T \xi \omega)^2}}
	\label{eq:3_31}
\end{equation}

ФЧХ:
\begin{equation}
	\varphi = \arctg\frac{2t\xi\omega}{1-T^2\omega^2}
	\label{eq:3_41}
\end{equation}

Частота резонанса:
\begin{equation}
	\omega_\text{рез} = \frac1T \sqrt{1 - 2\xi^2} = \omega_0 \sqrt{1-2\xi^2}
	\label{eq:3_43}
\end{equation}
Резонанс наблюдается при \(1 - 2\xi^2>0\), следовательно, \(\xi<\frac{\sqrt{2}}{2}\)
\begin{equation}
	M_{max}(\omega) = M(\omega_\text{рез}) = \frac{k}{2\xi\sqrt{1-\xi^2}}
	\label{eq:3_44}
\end{equation}
% subsection колебательное_звено (end)

\subsection{Идеально дифференцирующее звено} % (fold)
% \label{sub:идеально_дифференцирующее_звено}
\begin{equation}
	y = k \dv{x(t)}{t}
\end{equation}
\begin{equation}
	Y(p) = k p X(p)
\end{equation}
\begin{equation}
	W(p) = \frac{Y}{X} = kp
\end{equation}
\begin{equation}
	h(t) = k \dv{1(t)}{t} = k\delta
\end{equation}
\begin{equation}
	\omega(t) = h'(t) = k\delta'(t) = k \cdot 1''(t)
\end{equation}
АФХ:
\begin{equation}
	W(j\omega) = u + jv = 0 + jk\omega = jk\omega
\end{equation}
АЧХ:
\begin{equation}
	M(\omega) = \qty|W(j\omega)| = k\omega
\end{equation}
ФЧХ:
\begin{equation}
	\varphi(\omega) = \arctg\frac{v}{u} = \frac\pi2
\end{equation}
% subsection идеально_дифференцирующее_звено (end)

\subsection{Звено чистого запаздывания} % (fold)
% \label{sub:звено_чистого_запаздывания}
\begin{equation}
	y(t) = x(t - \tau)
\end{equation}
\begin{equation}
	Y(p) = e^{-p\tau} X(p)
\end{equation}
\begin{equation}
	h(t) = 1 (t-\tau)
\end{equation}
\begin{equation}
	W(p) = \frac{Y}{X} = e^{-p\tau}
\end{equation}
\begin{equation}
	\omega(t) = h'(t) = 1'(t-\tau) = \delta(t - \tau)
\end{equation}
АФХ:
\begin{equation}
	W(j\omega) = (u + jv) = e^{-j\omega\tau} = \cos\omega\tau - j\sin\omega\tau
\end{equation}
АЧХ:
\begin{equation}
	M(\omega) = \sqrt{u^2 + v^2} = \sqrt{\cos\omega\tau^2 + \sin\omega\tau^2} = 1
\end{equation}
% subsection звено_чистого_запаздывания (end)
% section типовые_звенья (end)